\section{Partie pédagogique}

\input{dossier_pedagogie-introduction.fr.tex}
\input{dossier_pedagogie-references.fr.tex}

\subsection{Réalisation et compréhension d'un serveur web minimaliste}

\emph{Situation professionnelle} :
Vous êtes en recherche de stage,
et êtes acceptés pour passer un entretien technique.
La personne en charge du recrutement
vous demande d’expliquer le fonctionnement d’un serveur web
puis d'en créer un qui soit minimaliste,
afin d’évaluer votre capacité à réaliser un proxy web
(qui utilise les mêmes technologies)
qu'elle aimerait faire réaliser via un stage.

\emph{Pré-requis} :
\begin{itemize}
\item savoir interagir avec un ordinateur
\item savoir programmer dans un langage de programmation
\end{itemize}

\subsubsection{Séances}

Sauf précision, les travaux sont effectués en
binôme ou trinôme s'il y a un nombre impair d'éléves.
Les séances sont prévues pour au maximum 20 élèves simultanés,
donc probablement en demi-classe dans la majorité des écoles actuelles.

Durée totale : 14 heures

\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Analyse du protocole IP}
  \begin{itemize}
  \item
    \lessonheading{1}{3h}
    {Codage de nombres entiers positifs en binaire, décimal et hexadécimal sur papier}
    
    Découverte par la pratique des 3 bases les plus courantes en informatique
    pour représenter les nombres entiers positifs
    (binaire, décimal et hexadécimal).
    Pour cela, les élèves seront amenés à faire des conversions entre les 3 bases
    sur papier pour appréhender concrètement ces notions.
    \newline
    
    Enseignement développé pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      Dans la partie 3.1.4 (``Traitement de l’information'')
      \begin{itemize}
      \item
        ``Codage (binaire, hexadécimal, ASCII) et
        transcodage de l’information, compression, correction''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    Enseignements développés pour le baccalauréat de série scientifique
    de spécialité d'informatique et sciences du numérique :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 4.1 (``Représentation de l'information'')
      \begin{itemize}
      \item Savoir représenter un nombre binaire
      \item Coder un nombre au travers d'un code standard
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item
    \lessonheading{2}{2h}
    {Étude d'IP en lui-même sur ordinateur}
    
    Dans un premier temps,
    visualisation de paquets IP
    avec un outil informatique (comme \mbox{Wireshark})
    qui donne une représentation humaine.
    Le but est notamment d'identifier l'adresse source et l'adresse destination,
    et de comprendre leur utilité, voire les détournements possibles.
    Dans un second temps,
    décodage sur papier d'un ou plusieurs paquets IP en hexadécimale,
    avec l'aide d'une documentation papier en français.
    \newline
    
    Enseignement développé pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item 3.2.4 ``Transmission de l’information, réseaux et Internet''
    \end{itemize}
    
    Enseignements développés pour le baccalauréat de série scientifique
    de spécialité d'informatique et sciences du numérique :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 4.4 (``Architectures matérielles'')
      \begin{itemize}
      \item Adressage sur un réseau
      \item Analyser le trafic (trames) sur un réseau
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Analyse du protocole TCP}
  \begin{itemize}
  \item
    \lessonheading{3}{2h}
    {Étude de TCP sur ordinateur}
    
    Dans un premier temps,
    visualisation d'échanges TCP
    avec un outil informatique (comme \mbox{Wireshark})
    qui fournit une représentation humaine et graphique.
    Le but est de comprendre l'utilité de ce protocole,
    ainsi que son fonctionnement et donc les différents scénarios d'échanges.
    Dans un second temps, formalisation des scénarios possibles
    sous forme de diagrammes de flux,
    sur papier ou avec un logiciel adapté pour représenter des diagrammes
    (comme \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Dia_\%28logiciel\%29}{Dia}).
    \newline
    
    Compétence développée pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      CO7.sin3.
      ``Exprimer le principe de fonctionnement d’un système
      à partir des diagrammes SysML pertinents
      Repérer les constituants de la chaîne d’énergie et d’information''
    \end{itemize}
    
    Enseignements développés pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      Dans la partie 2.2.1
      (``Représentation du réel'')
      \begin{itemize}
      \item
        ``Croquis (design produit, architecture)''
      \end{itemize}
    \item
      Dans la partie 2.2.2
      (``Représentations symboliques'')
      \begin{itemize}
      \item
        ``Représentations associées au codage de l’information :
        variables, encapsulation des données''
      \end{itemize}
    \item
      Dans la partie 3.2.4
      (``Transmission de l’information, réseaux et Internet'')
      \begin{itemize}
      \item
        ``Modèles en couche des réseaux, protocoles et encapsulation des données''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    Enseignements développés pour le baccalauréat de série scientifique
    de spécialité d'informatique et sciences du numérique :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 4.4 (``Architectures matérielles'')
      \begin{itemize}
      \item Analyser le trafic (trames) sur un réseau
      \item Mettre ainsi en évidence la notion de protocole
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Analyse du protocole HTTP}
  \begin{itemize}
  \item
    \lessonheading{4}{3h}
    {Compréhension du protocole HTTP 1}
    
    Dans un premier temps,
    visualisation de messages HTTP
    avec un outil informatique (comme \mbox{Wireshark})
    qui fournit une représentation humaine et graphique.
    Cela permettra aux élèves d'avoir une compréhension basique du protocole :
    demande d'une ressource,
    puis réponse avec un code de retour
    et contenu à afficher sur le client web.
    De plus, cela fournit un exemple de modèle client/serveur,
    ce qui permettra donc d'initier au concept.
    Ensuite, on propose de s'intéresser
    à la manière dont est encodé un en-tête HTTP.
    Ce sera une occasion d'introduire à l'ASCII
    (\foreign{American Standard Code for Information Interchange}).
    En s'appuyant sur les savoirs fraichement découverts,
    il sera demandé aux élèves de
    convertir en ASCII des en-têtes de requêtes HTTP 1 (courtes) en hexadécimal,
    ensuite d'y répondre en texte brut
    (encore une fois on se contentera d'un en-tête court),
    et faire la réponse en hexadécimal correspondante.
    
    S'il reste au moins 15 minutes,
    cela pourrait être l'occasion d'engager une réflexion collective
    sur les enjeux de vie privée de ce protocole.
    Une séance de 1h à 2h pourrait être ajoutée
    pour découvrir les éléments les plus importants de
    \href{https://tools.ietf.org/html/rfc1945}{la RFC 1945}
    (qui définit le protocole HTTP 1.0),
    ce qui permettrait de mettre les élèves en contact
    avec un document technique
    et les faire pratiquer l'anglais.
    \newline
    
    Compétence développée pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      CO7.sin1.
      ``Décoder la notice technique d’un système,
      vérifier la conformité du fonctionnement''
    \end{itemize}
    
    Enseignements développés pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      Dans la partie 3.1.4 (``Traitement de l’information'')
      \begin{itemize}
      \item
        ``Codage (binaire, hexadécimal, ASCII)''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    Enseignements développés pour le baccalauréat de série scientifique
    de spécialité d'informatique et sciences du numérique :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 4.1 (``Représentation de l'information'')
      \begin{itemize}
      \item Coder un caractère au travers d'un code standard
      \end{itemize}
    \item Dans la partie 4.4 (``Architectures matérielles'')
      \begin{itemize}
      \item Analyser le trafic (trames) sur un réseau
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Réalisation d'un serveur HTTP très basique}
  \begin{itemize}
  \item
    \lessonheading{5}{3h}
    {Réalisation d'un serveur HTTP pour les requêtes \mbox{GET} et mono-utilisateur}
    
    Pré-requis :
    savoir programmer dans un langage de programmation
    (notion de variable, de fonction, etc)
    et manipuler les chaines de caractères dans celui-ci
    
    L'objectif est de réaliser un serveur web minimaliste.
    Pour que ce soit possible en quelques heures
    et avec une compréhension basique de HTTP 1,
    il sera attendu uniquement que
    le serveur traite les requêtes \mbox{GET},
    sans gestion des noms de domaine,
    et en ne traitant qu'une requête à la fois
    et ignorant toutes celles reçues pendant le traitement d'une requête.
    \newline
    
    Compétences développées pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      Dans la partie 2.3.6 (``Comportements informationnels des systèmes'')
      \begin{itemize}
      \item
        ``Modèles algorithmiques :
        structures algorithmiques élémentaires
        (boucles, conditions, transitions conditionnelles), variables''
      \end{itemize}
    \item Dans la partie 3.1 (``Réalisation d’un prototype'')
      \begin{itemize}
      \item ``Programmation de l’interface de communication''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    Objectif et compétence de
    la spécialité systèmes d’information et numérique du baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      Dans la partie 2.1 (``Conception fonctionnelle d’un système local'')
      \begin{itemize}
      \item ``Traitement programmé et composants programmables''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    Enseignement développé pour le baccalauréat de série scientifique
    de spécialité d'informatique et sciences du numérique :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 4.2 (``Algorithmique'')
      \begin{itemize}
      \item Concevoir et programmer un algorithme
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Réflexion sur l'accès au savoir et sur les privilèges d'exploitation}
  \begin{itemize}
  \item
    \lessonheading{6}{1h}
    {Débat sur l'ouverture et la fermeture des technologies}
    
    Les technologies vues dans les séances précédentes sont ``ouvertes'' :
    descriptif librement accessible, pas de redevance, pas de brevet, etc.
    Néanmoins un système de concurrence, comme le capitalisme,
    est enclin à mettre des barrières de ``protection''
    (on pourrait développer sur la protection de quoi et de qui,
    mais ce n'est pas en phase avec l'objet de ce dossier).
    Cela explique qu'il y ait un nombre non négligeable
    de technologies ``fermées'',
    puisque dans le cadre actuel la fermeture peut être un avantage.
    Cette séance consiste en un débat sur cette thématique
    sans orientation particulière a priori.
    Cela pourra être une occasion d'aborder
    différents sujets non informatiques :
    le droit d'auteur et les licences, les brevets,
    les modèles économiques en fonction du modèle d'ouverture/fermeture
    que ce soit à une échelle micro ou macro, etc.
    \newline
    
    Enseignement technologique commun du baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      Dans la partie 1.1.1 (``Paramètres de la compétitivité'')
      \begin{itemize}
      \item
        ``Recherche de solutions techniques (brevets) et créativité,
        stratégie de propriété industrielle
        (protection du nom, du design et de l’aspect''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    Enseignement développé pour le baccalauréat de série scientifique :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 4.1 (``Représentation de l'information'')
      \begin{itemize}
      \item Droit sur l'immatériel
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{enumerate}

Compétence développée sur plusieurs séances pour le baccalauréat STI2D :
\begin{itemize}
\item
  Séances 2 à 4 :
  CO4.1.
  ``Identifier et caractériser les fonctions
  et les constituants d’un système ainsi que ses entrées/sorties''
\end{itemize}

Enseignements développés sur plusieurs séances pour le baccalauréat STI2D :
\begin{itemize}
\item
  Séances 2 à 3 :
  \begin{itemize}
  \item
    Dans la partie 2.2
    (``Architecture fonctionnelle d’un système communicant'')
    \begin{itemize}
    \item ``Modèles en couche des réseaux, protocoles et encapsulation des données''
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  Séances 3 à 5 :
  \begin{itemize}
  \item
    Dans la partie 2.2
    (``Architecture fonctionnelle d’un système communicant'')
    \begin{itemize}
    \item ``Architecture client/serveur''
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  Séances 4 et 5 :
  \begin{itemize}
  \item
    Dans la partie 3.2.4
    (``Transmission de l’information, réseaux et Internet'')
    \begin{itemize}
    \item ``Architecture client/serveur : protocoles FTP et HTTP''
    \end{itemize}
  \item
    Dans la partie 2.2
    (``Architecture fonctionnelle d’un système communicant'')
    \begin{itemize}
    \item ``Architecture client/serveur''
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Analyse d'une attaque par déni de service et mise en place d'une contre-mesure}

\emph{Situation professionnelle} :
Le service informatique a subi une attaque.
Il vous est demandé d'enquêter sur son origine et sur ce qui a failli.
Ensuite vous devrez proposer une solution afin de réduire le risque
qu'une attaque de ce type ait un impact néfaste
sur l'infrastructure informatique.

\emph{Pré-requis} :
\begin{itemize}
\item savoir interagir avec un ordinateur
\item savoir programmer dans un langage de programmation
\end{itemize}

\subsubsection{Séances}

\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Capacité théorique du serveur}
  \begin{itemize}
  \item
    \lessonheading{1}{1h}
    {Identification des causes matérielles et logicielles d'un déni de service}
    
    Tout d'abord, les élèves devront identifier
    les différents éléments nécessaires d'un serveur
    qui pourraient être saturés via
    la réception et le traitement de requêtes réseaux,
    ainsi que via l'envoi de réponses appropriées
    (processeur(s), RAM, bande passante,
    nombre de connexions simultanées autorisées par le système d'exploitation, etc).
    Ensuite, il y aura une phase de mise en commun,
    qui s'accompagnera d'une réflexion sur les hypothèses non pertinentes
    et leurs éliminations.
    Cette séance peut être faite sans ordinateur,
    mais il est aussi possible de faire avec,
    ce qui pourrait permettre d'introduire par la pratique
    le travail collaboratif et des mécanismes de modération qui lui sont liés
    (mais il faudrait pour cela rajouter une demi-heure à la séance).
    \newline
    
    Enseignement développé pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      Dans la partie 3.2.4
      (``Transmission de l’information, réseaux et internet'')
      \begin{itemize}
      \item
        ``Organisations matérielle et logicielle d’un dispositif communicant :
        constituants et interfaçages''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    Enseignements développés pour le baccalauréat de série scientifique
    de spécialité d'informatique et sciences du numérique :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 4.4 (``Architectures matérielles'')
      \begin{itemize}
      \item Connaitre les éléments d'architecture
      \item Expliquer le rôle des constituants d'un ordinateur
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item
    \lessonheading{2}{1h}
    {Calculs des différentes limites théoriques du serveur}
    
    L'enseignant·e choisit différentes causes plausibles
    de la non résistance du serveur face à l'attaque.
    Puis il ou elle choisit des valeurs réalistes moyennes des effets
    qu'une requête réseau provoque sur l'application
    (nombre d'unités de traitement du processeur pour traiter une requête,
    temps d'une unité de traitement dudit processeur,
    RAM nécessaire pour traiter une requête, etc).
    L'enseignant·e les soumet aux élèves,
    qui doivent calculer combien de requêtes chaque composant
    peut supporter théoriquement.
    Pour conclure, les élèves ont pour objectif de trouver
    le nombre maximal de requêtes
    que l'ensemble du système (c'est-à-dire le serveur)
    peut traiter (théoriquement),
    puis comparer l'écart avec des résultats empiriques
    qui leurs sont fournis.
    
    Aucun matériel particulier n'est nécessaire.
    Les calculatrices peuvent être autorisées.
    \newline
    
    Compétence développée pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      CO5.3. ``Évaluer un écart entre le comportement du réel et
      le comportement du modèle en fonction des paramètres proposés''
    \end{itemize}
    
    Enseignement développé pour le baccalauréat de série scientifique
    de spécialité d'informatique et sciences du numérique :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 4.4 (``Architectures matérielles'')
      \begin{itemize}
      \item Éléments d'architecture
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Analyse de l'attaque}
  \begin{itemize}
  \item
    \lessonheading{3}{3h}
    {Recherche du moment d'arrêt du fonctionnement et ce qui l'a engendré}
    
    On suppose ici qu'un serveur a été victime
    d'une attaque de déni de service,
    et que l'on a pu récupérer les paquets réseaux
    que le serveur a reçu avant et pendant l'attaque.
    Ces derniers, créés pour l'occasion ou récupérés légalement sur Internet,
    sont donnés aux élèves sous la forme d'un fichier
    (\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Pcap}{pcap}).
    Pour commencer, le contexte sera présenté.
    Puis, une brève introduction du logiciel graphique \mbox{Wireshark}
    sera faite aux élèves,
    puisqu'ils utiliseront cet outil pour le reste de cette séance.
    Ensuite, ils devront identifier
    le premier paquet qui n'a pas eu de réponse
    dans le but d'analyser les paquets qui l'ont précédé.
    En effet, c'est parmi ceux-ci qu'une ou des hypothèses
    sur le ou les causes du déni de service pourront être émises.
    Ils devront donc trouver au moins
    une hypothèse qui leur semble vraisemblable,
    et imaginer d'autres hypothèses qu'ils jugent non réalistes,
    en expliquant les faits et le raisonnement qui les ont amenés
    aux conclusions qu'ils auront proposées.
    Pour conclure, ils confronteront leurs analyses avec d'autres groupes,
    dans le but d'étayer leurs arguments et la manière de les expliquer,
    ainsi que potentiellement remettre en cause certains arguments.
    \newline
    
    Compétence développée pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      CO6.3.
      ``Présenter et argumenter des démarches, des résultats,
      y compris dans une langue étrangère''
    \end{itemize}
    
    Enseignements développés pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 1.1.3 (``Compromis complexité-efficacité-coût'')
      \begin{itemize}
      \item ``Relation fonction/coût/besoin''
      \item ``Relation fonction/coût/réalisation''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    Enseignement développé pour le baccalauréat de série scientifique
    de spécialité d'informatique et sciences du numérique :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 4.4 (``Architectures matérielles'')
      \begin{itemize}
      \item Analyser le trafic (trames) sur un réseau
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Proposition(s) de contre-mesure(s)}
  \begin{itemize}
  \item
    \lessonheading{4}{1,5h}
    {Réflexion sur le ou les moyens qui auraient permis de limiter l'impact de l'attaque}
    
    La ou les causes de l'attaque sera/seront donné(s) aux élèves.
    À partir de celle(s)-ci, ils devront proposer des solutions
    qui auraient selon eux permis de limiter ou éliminer l'impact de l'attaque.
    Bien entendu, il faudra que des justifications soient mises en avant.
    Ils auront ensuite à évaluer les conditions de possibilité
    (facilité de mise en œuvre, cout financer, temps de travail humain,
    effets indésirables potentiels, etc)
    des différentes solutions proposées.
    Pour finir, l'organisation qui a subi l'attaque et ses moyens
    (financiers, techniques, humains, etc)
    sera indiqué aux élèves.
    Ils auront pour tâche de trier les solutions
    en fonction de ces nouvelles donnés,
    voire en éliminer certaines,
    le tout sans oublier de justifier.
    \newline
    
    Compétence développée pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      CO3.2.
      ``Évaluer la compétitivité d’un système
      d’un point de vue technique et économique''
    \end{itemize}
    
    Enseignement développé pour le baccalauréat de série scientifique
    de spécialité d'informatique et sciences du numérique :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 4.2 (``Algorithmique'')
      \begin{itemize}
      \item S'interroger sur l'efficacité d'un algorithme
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Mise en place d'une contre-mesure}
  \begin{itemize}
  \item
    \lessonheading{5}{2,5h}
    {Implémentation d'un proxy contre les attaques de déni de service venant d'une seule IP}
    
    Pré-requis :
    savoir programmer dans un langage de programmation
    (notion de variable, de boucle, de fonction, etc)
    et manipuler une structure de type collection
    
    On considérera que la cause retenue a été
    une attaque via une seule adresse IP
    qui aurait beaucoup de bande passante.
    C'est une hypothèse fort peu probable,
    mais c'est pour les besoins de l'exercice,
    qui ne peut pas consister à créer un système complexe,
    puisque cela nécessiterait trop de temps.
    On admettra que la solution retenue est
    un proxy réseau entre le serveur et Internet.
    Sa mission consiste à transmettre les paquets au serveur,
    à part ceux qui seraient dans une quantité supérieure à une valeur donnée
    dans un intervalle de temps donné
    et qui auraient la même adresse IP source.
    Concrètement le logiciel à implémenter
    écoute les paquets d'un port donné
    et en envoie sur le même port à une autre machine.
    Après l'écoute, un traitement devra être fait
    pour déterminer s'il faut envoyer le paquet ou pas,
    et il devra être expliqué
    selon ce que le binôme ou trinôme juge le plus adapté
    (texte, croquis, mélange, etc).
    Un algorithme simple pour cela est d'enregistrer
    les IP sources et l'horodatage auxquels ils ont été reçus,
    pour calculer à chaque fois combien de paquets ont été reçus
    avec la même IP source dans le laps de temps maximum défini,
    ce qui permet enfin de déterminer
    si on considère qu'il s'agit d'une attaque ou non,
    et donc de prendre la décision
    d'envoyer le paquet au serveur ou le supprimer.
    C'est bien entendu simpliste,
    gourmand pour le processeur et pour la RAM,
    mais ce n'était qu'un exemple
    qui a au moins le mérite d'être rapide à mettre en œuvre.
    Les solutions simples, performantes, paramétrables, et commentées
    seront valorisées.
    On est bien conscient que faire un programme (même petit)
    avec ces propriétés n'est pas chose aisée,
    si ce n'est impossible (si on les pousse à l'extrême),
    puisqu'en pratique ces propriétés peuvent être contradictoires.
    \newline
    
    Enseignement développé pour le baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      Dans la partie 2.3.6 (``Comportements informationnels des systèmes'')
      \begin{itemize}
      \item
        ``Modèles algorithmiques :
        structures algorithmiques élémentaires
        (boucles, conditions, transitions conditionnelles), variables''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    Objectifs et compétences de
    la spécialité systèmes d’information et numérique du baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      Dans la partie 1.2 (``Mise en œuvre d’un système'')
      \begin{itemize}
      \item
        ``Compte rendu de la mise en œuvre d’un système,
        en utilisant un langage technique précis''
      \end{itemize}
    \item
      Dans la partie 2.1 (``Conception fonctionnelle d’un système local'')
      \begin{itemize}
      \item ``Traitement programmé et composants programmables''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    Enseignements développés pour le baccalauréat de série scientifique
    de spécialité d'informatique et sciences du numérique :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 4.2 (``Algorithmique'')
      \begin{itemize}
      \item Concevoir et programmer un algorithme
      \item S'interroger sur l'efficacité d'un algorithme
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item \textbf{Interface graphique pour le proxy}
  \begin{itemize}
  \item
    \lessonheading{6}{3h}
    {Interface graphique pour visualiser et commander des actions du proxy}
    
    Cette séance est optionnelle.
    
    Pour savoir ce que fait le proxy (réalisé lors de la précédente séance),
    il faut savoir programmer.
    Ce n'est pas un problème fonctionnel, mais cela peut être gênant.
    Nous proposons donc de le modifier
    pour qu'il affiche une interface graphique.
    Cela permettra aux élèves de pratiquer l'usage d'une bibliothèque
    et de comprendre des mécanismes d'une interface graphique.
    Pour que tous les élèves partent sur la même base,
    ils n'utiliseront pas le proxy qu'ils ont fait précédemment,
    mais un proxy qui sera fourni et
    adapté pour être facilement adaptable pour faire une interface graphique.
    Ils devront réaliser un afficheur des IP bloqués
    et un formulaire pour en bloquer une manuellement.
    \newline
    
    Objectif et compétence de
    la spécialité systèmes d’information et numérique du baccalauréat STI2D :
    \begin{itemize}
    \item
      Dans la partie 2.3 (``Modélisations et simulations'')
      \begin{itemize}
      \item
        ``Modèle de comportement : utilisation de librairies
        logicielles et paramétrage de caractéristiques''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item \textbf{Réflexion sur la portée d'un programme}
  \begin{itemize}
  \item
    \lessonheading{7}{1h}
    {Réflexion sur le détournement de ce genre d'outil}
    
    Cette séance est optionnelle et
    ne requiert pas d'avoir fait la précédente.
    
    Un outil est conçu dans un but précis
    par son ou ses concepteur(s) et conceptrice(s).
    Mais il se peut que l'outil puisse être adéquat
    pour réaliser une ou des tâche(s) non prévue(s).
    Les proxys réseaux ne font pas exception.
    Par exemple, un proxy pour bloquer les IP de machines attaquantes
    peut être utilisé pour faire de la censure politique
    en bloquant des services Internet que ``le pouvoir'' juge mauvais.
    D'une manière similaire, un proxy pour enregistrer
    dans le but de déceler des attaques informatiques
    peut servir à faire de la surveillance des individus ou
    des entreprises d'un autre pays
    via leurs communications électroniques.
    De plus, puisqu'Internet est un réseau de réseaux inter-connectés,
    ce qui est fait sur l'un des réseaux peut impacter les autres.
    Le but de cette séance est dans un premier temps
    que les élèves proposent des détournements,
    puis qu'ils s'interrogent sous la forme d'un débat
    des conséquences potentielles du détournement d'un proxy réseau.
    \newline
    
    Enseignement développé pour le baccalauréat de série scientifique
    de spécialité d'informatique et sciences du numérique :
    \begin{itemize}
    \item Dans la partie 4.4 (``Architectures matérielles'')
      \begin{itemize}
      \item
        ``Prendre conscience du caractère supranational des réseaux
        et des conséquences sociales, économiques et politiques qui en découlent''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{enumerate}

Objectif et compétence sur plusieurs séances de
la spécialité systèmes d’information et numérique du baccalauréat STI2D :
\begin{itemize}
\item
  Séances 3 et 4 :
  \begin{itemize}
  \item Dans la partie 1.2 (``Mise en œuvre d’un système'')
    \begin{itemize}
    \item``Identification des dysfonctionnements et/ou description des solutions''
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

Objectif et compétence sur plusieurs séances de
la spécialité systèmes d’information et numérique du baccalauréat STI2D :
\begin{itemize}
\item
  Séances 3 à 5 :
  \begin{itemize}
  \item Dans la partie 2.1 (``Conception fonctionnelle d’un système local'')
    \begin{itemize}
    \item``Traitement d’une information numérique''
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Journal de l'école via un site web}

Les individus diffusent de plus en plus des contenus
via Internet, notamment via le Web,
en particulier les plus jeunes.
Pour les faire réfléchir sur les enjeux liés,
qui sont loin d'être exclusivement informatiques,
il parait pertinent d'organiser un projet de site web
public ou interne à l'école.

Par affinité, les élèves auraient à s'associer en groupes de 3 à 5.
Chaque groupe devra choisir
un des sujet(s) proposé(s) par l'enseignant·e lié(s) à l'école
ou en proposer un que ce dernier ou cette dernière juge pertinent.
Sur toute l'année, ou un semestre,
les groupes auront pour mission de faire un site web lié à leur sujet,
accompagné par un·e ou plusieurs enseignant·e·s.

Cette activité est pluridisciplinaire.
Elle permettra par exemple
d'aborder par la pratique les enseignements suivants :
\begin{itemize}
\item
  Les pages web en
  \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Hypertext_Markup_Language}
  {langage HTML (\foreign{HyperText Markup Language})}
\item
  L'installation et la configuration d'un serveur web
  (comme \href{https://httpd.apache.org/}{Apache}
  ou \href{https://nginx.org/}{nginx})
\item La gestion d'un projet
\item
  L'organisation d'un groupe humain
  (mode d'organisation, gestion des conflits, etc)
\item Le travail collaboratif
\item La manière appropriée pour s'exprimer en publique via le Web
\item La rédaction en français
\item La rédaction en langue étrangère
\item
  Le droit d'auteur
  (domaine public,
  \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_propri\%C3\%A9taire}{licences propriétaires},
  \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Licence_libre}{licences libres}, etc)
\end{itemize}

La durée de chaque séance et le nombre de séances
seront à définir en équipe.
Cela dépendra également des moyens alloués par l'école et
du nombre d'enseignant·e·s de différentes disciplines impliqué·e·s
dans cette démarche.
